 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{slashbox}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 4 : Provisionnement technique} \\ Introduction}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Provisionnement technique}
\begin{itemize}
	\item Engagements de l'assureur = payer les sinistres de ses assurés\\
	\quad $\hookrightarrow$ Faire des provisions 
	\item En tenant compte de 
	\begin{itemize}
		\item Sinistres déjà déclarés
		\item Sinistres survenus mais non déclarés (IBNR)
	\end{itemize}
	\item Paiements echelonnés\\
\quad $\hookrightarrow$ Raisonnement par année de survenance et par année de développement \\
\quad $\hookrightarrow$ Suppose une certaine stabilité dans la cadence des paiements
	\item Estimation par 
		\begin{itemize}
		\item des méthodes déterministes
		\item des méthodes stochastiques
	\end{itemize}
\end{itemize}
	% {\LARGE \alert{\danger}} Qualité des données joue un rôle crucial dans la performance des méthodes 
\end{frame}


\begin{frame}{Notations}
\begin{itemize}
   \item $i$ = année de survenance ; 
   \item $j$ = année de développement ;
   \item $X_{i,j}$ = montant des paiements effectués l'année $(i+j)$ pour les sinistres survenus l'année $i$ ; 
   \item $C_{i,j}$ = montant cumulé des paiements effectués pendant $j$ années depuis l’année $i$ pour tous les sinistres survenus l'année $i$\\~\\
   Donc
\[
C_{i,j} = \sum_{h=0}^j X_{i,h}
\]
et 
\[
X_{i,j} = C_{i,j} - C_{i,j-1}
\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Triangles de paiements cumulés}
%On peut les représenter sous forme de triangles.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
{\footnotesize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\backslashbox{i}{j}&  0 & 1 & $\ldots$ &  $j$  & $\ldots$ & $n-i$  & $\ldots$ & $n-1$ & $n$   \\
\hline
0 & $C_{0,0}$ & $C_{0,1}$ & $\ldots$ & $C_{0,j}$ & $\ldots$ & $C_{0,n-i}$ & $\ldots$ & $C_{0,n-1}$ & $C_{0,n}$\\
\hline
 1 & $C_{1,0}$ & $C_{1,1}$ & $\ldots$ & $C_{1,j}$ & $\ldots$ & $C_{1,n-i}$ & $\ldots$ & $C_{1,n-1}$ & ?\\
\hline
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & ? & ?\\
\hline
 $i$ & $C_{i,0}$ & $C_{i,1}$ & $\ldots$ & $C_{i,j}$ & $\ldots$ & $C_{i,n-i}$ & ? & ? & ?\\
\hline
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & ? & ? & ? & ?\\
\hline
 $n-1$ & $C_{n-1,0}$ & $C_{n-1,1}$ & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ?\\
\hline
 $n$ & $C_{n,0}$ & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ?\\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item Cellules = montants des paiements cumulés effectués
	\item Diagonale = une année calendaire
	\item \og{} ? \fg{} = temps auxquels on aimerait estimer les montants devant être payés.
	\item Représentation équivalente pour $X_{i,j}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Provisions}
\begin{itemize}
	\item $R_i$ = provision pour l'année $i$ \\
	\quad $\hookrightarrow$ ce qu'il faut mettre de côté pour pouvoir payé pour les sinistres survenus l'année $i$
\end{itemize}
\begin{block}{Provision}
 La provision pour l'année $i$ est donc estimée par 
\[
\widehat{R}_{i} = \widehat{C}_{i,n} - C_{i,n-i}
\]
où 
\begin{itemize}
	\item $\widehat{C}_{i,n}$ = estimation de ce qui doit devra être payé après $n$ années
	\item $C_{i,n-i}$ = ce qui a déjà été payé l'année $n$
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{1em}
\quad $\Rightarrow$ {\blue Méthode de Chain-Ladder}
\end{frame}
\end{document}